
\documentclass[czech,master]{diploma}
% Dalsi doplnujici baliky maker
\usepackage[autostyle=true,czech=quotes]{csquotes} % korektni sazba uvozovek, podpora pro balik biblatex
\usepackage[backend=biber, style=iso-numeric, alldates=iso]{biblatex} % bibliografie
\usepackage{dcolumn} % sloupce tabulky s ciselnymi hodnotami
\usepackage{subfig} % makra pro "podobrazky" a "podtabulky"
\usepackage[cpp]{diplomalst}



\usepackage{multirow}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{pgffor}
\usepackage{catchfile}
\usepackage{svg}

% Novy druh tabulkoveho sloupce, ve kterem jsou cisla zarovnana podle desetinne carky
\newcolumntype{d}[1]{D{,}{,}{#1}}



% Zadame pozadovane vstupy pro generovani titulnich stran.
\ThesisAuthor{Bc. Filip Łuński}

\ThesisSupervisor{Ing. Tomáš Wiszczor, Ph.D.}

\CzechThesisTitle{Využití kamerového systému pro zajištění bezpečnosti osob na pracovišti}

\EnglishThesisTitle{Use of Surveillance Cameras to Ensure the Safety of People in the Workplace}

\SubmissionYear{2025}

\ThesisAssignmentFileName{ThesisSpecification_LUN0024_vsboee2404016E.pdf}


% \Acknowledgement{Rád bych na tomto místě poděkoval všem, kteří mi s prací pomohli, protože bez nich by tato práce nevznikla.}


\CzechAbstract{ Rozvoj technologie v posledních letech, zejména v oblasti umělé inteligence a neuronových sítí, umožňuje komplexnější analýzy chování osob. Dalo by se tak bezpečnostní kamery využít pro zajištění bezpečnosti osob. V této práci je tak navrženo řešení pro detekci pádu osob v obrazovém toku v reálném čase. Řešení je postaveno na kombinaci dvou neuronových sítí. První detekuje všechny osoby v obraze a jejich klíčové body, druhá tyto body klasifikuje do tříd "normální" a "upadl". V práci je popsán výběr detektoru pózy, návrh architektury klasifikační sítě a implementace výsledného detektoru pádu. Ve výsledném řešení je použit model YOLO11-pose a rekurenetní neuronová síť postavená na architektuře GRU. }

\CzechKeywords{python, strojové učení, neuronové sítě, konvoluční neuronové sítě, rekurentní neuronové sítě, GRU, LSTM, PyTorch, detekce pozy, detekce chování, detekce pádu, YOLO  }

\EnglishAbstract{The development of technology in recent years, particularly in the field of artificial intelligence and neural networks, enables more complex analyses of human behavior. Security cameras could thus be used to ensure personal safety. This work proposes a solution for real-time detection of human falls in video streams. The solution is based on a combination of two neural networks. The first detects all people in the image and their key points, the second classifies these points into the categories "normal" and "fallen". The work describes the selection of a pose detector, the design of the classification network architecture, and the implementation of the resulting fall detector. The final solution uses the YOLOv11-pose model and a recurrent neural network based on the GRU architecture.}

\EnglishKeywords{python, machine learning, neural networks, convolutional neural networks, reccurent neural networks, GRU, LSTM, PyTorch, pose estimation, behaviour detection, fall detection, YOLO }

% Seznam zkratek a symbolů 
\input{acronyms.tex}

% Vlozeni bibliografie
\addbibresource{biblatex.bib}


% Zacatek dokumentu
\begin{document}

% Nechame vysazet titulni strany.
\MakeTitlePages

% Jsou v praci obrazky nebo tabulky? Pokud ano vysazime jejich seznam a odstrankujeme.
% Pokud ne smazeme nasledujici dve makra.
\listoffigures
\clearpage

\listoftables
\clearpage

% A nasleduje text zaverecne prace.
\input{Chapters/001_Introduction}
% \part{Teorie}
\input{Chapters/101_NN}
\input{Chapters/102_CNN}
\input{Chapters/110_RNN}
% \part{Detekce osob a jejich pozice}
\input{Chapters/200_Goal}
\input{Chapters/201_PoseDetection}

\input{Chapters/220_ClassificationImplementation}
% \input{Chapters/230_ClassificationExperiments}

\input{Chapters/240_FallDetectionImplementation}
% \part{Detekce pádu}
\input{Chapters/901_Conclusion}

% Seznam literatury
\printbibliography[title={Literatura}]

% Prilohy
\appendix
%\input{Chapters/Appendix1.tex}
%\input{Chapters/Appendix2.tex}

% Priloha vlozena primo do hlavniho LaTeX souboru. Ne vsechny prilohy je nutne mit ve zvlastnich souborech.
%\chapter{Dlouhý zdrojový kód}
%\lstinputlisting[label=src:CppExternal,caption={Dlouhý zdrojový kód v jazyce C++ načtený s externího souboru}]{SourceCodes/ArraySortingAlgorithms.cpp}

\end{document}

