\chapter{Analýza problematiky detekce pádu}
\label{chap:Goal}

V této kapitole stanovíme, co je přesně naším cílem, a zamyslíme se, jak k
našemu problému přistoupit.

Naším úkolem bude v reálném čase z videostreamu detekovat pád osoby. Pád osoby
definujeme jako náhle, neúmyslné klesnutí těla z výškové pozice (např. stání,
chůze nebo sezení) na zem nebo jinou nižší úroveň, přičemž tato osoba nemá
kontrolu nad tímto pohybem. Samozřejmě nejsme vždy schopni úplně dobře
rozeznat, zda se nejedná o úmyslné klesnutí, např. prudké lehnutí.

Dle některých definic (zejména ve zdravotnictví) se o pád nejedná, pokud jde o
důsledek závažné vnitřní příhody (např. mrtvice). V našem případě toto
nerozlišujeme, naopak chceme detekovat jak pády v důsledku ztráty rovnováhy či
vlivem vnějších faktorů (např. zakopnutí, převrácení těžkým předmětem), tak
pády v důsledku akutních události vlivem zdravotních problémů, jako jsou např.
mrtvice, záchvaty, mdloby či jiné důvody ztráty vědomí.

\section{Návrh řešení}

Cílem této práce je navrhnout algoritmus, který bude detekovat, zda je ve
vstupní sekvenci snímku některá osoba, jejíž pozice je klasifikována jako pád.
Hlavním cílem výsledného programu bude alarmovat příslušného pracovníka, pokud
osoba upadne.

Alarmovat budeme až, pokud osoba zůstane v ležící pozici. To nám dá možnost
odfiltrovat falešné alarmy v případě sehnutí či pokud bude osoba špatně
viditelná a algoritmus tak na okamžik špatně vyhodnotí její pohyb. Tímto
postprocesingem se ale teď nebudeme zabývat, spíše se zaměříme na samotnou
klasifikaci pozice.

Stejně jako u detekce objektů, viz \ref{sec:obj_det}, bychom mohli i pro
detekci pádu vytvořit vhodnou konvoluční síť, která by přímo z obrázku
definovala, zda se jedná o pád nebo ne. U detekce se už dnes sice s ohledem na
pokrok hardwaru tento přístup používá, nicméně se jedná o velmi náročný úkol,
který vyžaduje rozsáhlou optimalizaci, pokročilou architekturu a velké množství
trénovacích dat. Nicméně, pokud by se podařilo takovouto síť natrénovat, mohla
by lépe detekovat některé situace např. podle výrazu tváře.

V našem případě tedy budeme v prvním kroku pomocí vhodné neuronové sítě
detekovat pozici osoby ve formě klíčových bodů, tuto síť nazvěme
\textit{detekční algoritmus}. Na základě těchto bodů pak další neuronová síť
vyhodnotí, zda se jedná o pád, tuto část nazvěme \textit{klasifikační
    algoritmus}. To úlohu velice zjednoduší, jelikož místo analyzování tisíců
pixelů, budeme analyzovat pár desítek klíčových bodů. Další výhodou je, že u
takového postupu jsme schopní použít techniky, kdy sledujeme změny pózy v čase,
což by bylo mnohem složitější s jednofázovou konvoluční síti.

Detekční algoritmus dostane na vstup celý snímek a může detekovat několik osob.
Klasifikační algoritmus ale bude zpracovávat každou osobu, resp. její pózu,
zvlášť.

Další alternativou by mohlo být pouze detekovat osoby jako objekty, a na
základě jejich bounding boxů určit, zda se jedná o pád. Tento postup by byl
jednodušší na dvou úrovních. Jednak je detekce objektů méně náročná úloha než
detekce pózy, jednak bychom ve druhé fázi analyzovali pouze několik parametrů
bounding boxu (rozměry a velikost) oproti pár desítkám klíčových bodů. Nicméně,
pokud se nad tím zamyslíme, ne vždy vypovídají parametry bounding boxů o pozici
člověka. Tento postup by tak pravděpodobně vedl k mnohem méně přesnému
výsledku, než analýza klíčových bodů, kdy může síť analyzovat takové vzorce
jako je např. délka končetin v pohledu či úhel mezi nimi.

Nyní se podíváme, jak budeme pracovat s daty, zejména při trénování, v další
kapitole pak bude rozebraná problematika detekce pózy a bude zvolen algoritmus
pro detekci klíčových bodů. Dále se pak budeme zabývat vývojem modelu
detekujícího pád na základě těchto klíčových bodů.

\section{Trénovací data}
\label{sec:TrainingData}

Pro trénování našeho modelu jsme použili více než 150 videí. Pro videa byly
vytvořeny anotace aktuální třídy pózy. Tato anotace není pro každý snímek, ale
pouze při změně definuje časovou značku a následující třídu.

Dále byl vytvořen skript, který prošel každé video a vytvořil trénovací data
pro další fázi. Ty obsahují pro každý snímek detekované klíčové body (jako
vstup) a aktuální třídu (jako požadovaný výstup). Pro detekci klíčových bodů
byl použit vybraný model pro detekci pózy. Výběr modelu je popsán v následující
kapitole. Na použitém modelu by teoreticky nemuselo záležet (pokud detekuje
stejné typy klíčových bodů), je ale lepší použít stejný model jak pro trénovací
data, tak ve výsledném programu. Modely se totiž můžou v některých situacích
chovat trochu jinak (např. okluze) a náš model by tak dostával v praxi jiná
data, než pro jaké byl natrénován.

V anotacích jsme použili 3 třídy, ty odpovídají třem různým třídám pózy, které
nás zajímají - \textit{normální}, kdy osoba např. chodí, sedí nebo stojí,
\textit{padá} - přechodný stav padání, definován od započatí pohybu směrem
dolů, a \textit{upadl} - definován od momentu, kdy se dotkl země trupem nebo
všemi končetinami.

Pro náš model obecně potřebujeme jenom dvě třídy - \textit{normální} a
\textit{upadl}. Skript tvořící trénovací data proto považuje třídu
\textit{padá} za třídu \textit{normální}. Nicméně později budeme pro náš model
experimentovat i se třídou \textit{padá}, která může síti pomoct hlouběji
pochopit problematiku a přesněji rozeznat některé situace, zejména pak v
případě využití rekurentních neuronových sítí.
